\chapter{Materiais e Métodos}
Esse capítulo descreverá os materiais e métodos utilizados para o desenvolvimento do projeto, bem como conceitos específicos ao trabalho desenvolvido.

\section{Placa de Desenvolvimento}
A BeagleBone é uma plataforma de desenvolvimento para ARM de \textit{hardware} aberto mantida pela BeagleBoard.org \textit{Foundation}, sendo resultado de um esforço coletivo. Dentre os colaboradores do desenvolvimento dessa placa estão funcionários da Texas Instruments, empresa estado-unidense atuante na área de semicondutores, incluindo componentes ARM. 

O principal objetivo das placas desenvolvidas pela BeagleBoard.org é promover o desenvolvimento e uso de \textit{software} e \textit{hardware} livre em sistemas de computação embarcados \cite{Kridner:2014:Online}.

Até a data atual, a BeagleBoard.org desenvolveu quatro modelos distintos, além de várias revisões. Todos as placas são de baixo custo, de refrigeração passiva e de baixo consumo de energia elétrica. Utilizam o formato \textit{Single-Board Computer} (SBC), ou seja, todas os componentes necessários para o funcionamento estão presentes em uma mesma placa de circuito impresso.

Dado o sucesso que as placas obtiveram, atualmente diversas distribuições GNU/Linux fornecem suporte ao \textit{hardware} das BeagleBone, dentre elas destacam-se: Debian, FreeBSD, Ubuntu, Android, ArchLinux, dentre outros. 

Em adição, por serem placas de \textit{hardware} livre, todos os esquemáticos necessários - circuitos elétricos, folha de componentes e \textit{Printed Circuit Board} (PCB) - para construção de uma nova versão ou de um produto baseado em uma BeagleBone são fornecidos pela BeagleBoard.org, cabendo ao desenvolvedor apenas alterar ou especializar o \textit{hardware} da placa para a aplicação desejada, se necessário.

\subsection{BeagleBone Black}
Para a realização desse projeto utilizou-se a placa de desenvolvimento e prototipagem rápida BeagleBone Black (revisão~A5C), lançado pela BeagleBoard.org em 2013.

Similar as demais placas da família, a BeagleBone Black é uma placa no formato SBC, de refrigeração passiva e de baixo custo, vendida oficialmente a 55~US\$. A Figura \ref{fig:beaglebone} mostra a placa de desenvolvimento.

Dentre os diferenciais desse modelo está o foco em prototipagem rápida. Além disso, é possível expandi-la, conectando a placa principal à placas-filhas chamadas de \textit{capes}. 

\begin{figure}[h!]
    \caption{\label{fig:beaglebone} Placa de Desenvolvimento BeagleBone Black}
    \begin{center}
        \includegraphics[width=10cm,scale=1]{imagens/bbb.jpg}
    \end{center}
\end{figure}

\subsection{Possíveis Aplicações}
Devido ao \textit{hardware} que a placa apresenta, o cofundador e membro da BeagleBoard.org, \citeonline{Kridner:2014:Online} cita diversas aplicações possíveis com a placa, dentre as quais destacam-se:

\begin{alineas}
    \item PC Linux de baixo custo;
    \item Desenvolvimento de \textit{Web Services};
    \item Projetor de Media;
    \item Terminal \textit{Thin Client};
    \item Rede de Media Doméstica;
    \item Analisador, \textit{streamer} ou gravador de imagens;
    \item Robótica;
    \item Automação Residencial.
\end{alineas}

Analisando a lista de possibilidades, pode-se afirmar que um controlador programável se enquadra dentre as aplicações propostas devido a sua similidade com algumas das aplicações enunciadas.

\pagebreak

\subsection{Especificações de Hardware}
A especificações de \textit{hardware} da BeagleBone Black utilizada são descritas a seguir:

\begin{alineas}
    \item \textbf{Processador}: Sitara AM3358 da Texas Instruments, capaz de operar em até 1~GHz. É um processador baseado no núcleo ARM Cortex-A8 de 32~bits. O Apêndice \ref{chp:sitara} apresenta informações mais aprofundadas sobre esse componente;
    
    \item \textbf{Memória}: 512~MB de RAM DDR3L. Quantia suficiente para sustentar o SO e a aplicação principal. No entanto, não é recomendável realizar aplicações que exijam muita alocação de memória;
    
    \item \textbf{Armazenamento}: a placa possui um \textit{chip} de memória flash de 2~GB do tipo eMMC, espaço suficiente para armazenar o SO e a aplicação da placa. No entanto, há possibilidade de expandir o armazenamento utilizando um cardão de memória MicroSD.
    
    \item \textbf{Interface de Comunicação}: a placa possui duas interfaces USB, uma Ethernet, uma saída micro-HDMI. Dessas, para um controlador programável a de maior importância é a Ethernet. Visto que é essencial para comunicação com outros dispositivos utilizando TCP/IP;
    
    \item \textbf{E/S}: a placa possui 65 portas de E/S de uso geral, sete entradas analógicas com resolução de 12~bits, oito pinos PWM e quatro com função de temporização.
    
    \item \textbf{Alimentação}: a placa deve ser alimentada por uma fonte de 5~V - 500~mA. No entanto, dependo a aplicação do controlador, é recomendável utilizar uma fonte de 1~A.
\end{alineas}

\section{Sistema Operacional}
Para o desenvolvimento do controlador utilizou-se a distribuição GNU/Linux Debian 7.5, em uma versão modificada. Para isso, removeu-se recursos desnecessários para a execução do código do controlador. Além disso, reconfigurou-se a \textit{device tree} do sistema de forma a inicializar o \textit{hardware} de acordo as necessidades do projeto.

Em função dessa alteração, algumas  características suportadas pela placa de desenvolvimento, como, por exemplo, a saída de áudio e HDMI foram desabilitados. Além disso, programas comuns da distribuição, como o servidor de janelas não foram instalados. Como consequência, parte dos recursos computacionais e físicos que seriam utilizados nesses serviços, se tornam disponíveis para a aplicação principal do sistema.

Tais alterações ocorram realizadas na camada de aplicação do sistema, de forma a conduzir o sistema a priorizar o processo do controlador. Além das alterações realizadas na \textit{device tree}, que descreve o \textit{hardware} da placa, liberando as portas anteriormente utilizadas para funções multimídia.

\pagebreak

\section{Rotina Principal}
O desenvolvimento do programa principal do controlador foi divido em quatro processos, que são descritos a seguir:

\begin{alineas}
    \item \textbf{Principal}: onde o código escrito pelo usuário é executado. Esse processo também comunica-se com os demais a fim trocar informações tais como: executar os comandos Modbus, realizar alterações nas configurações do sistema, dentre outros.
    \item \textbf{Servidor HTTP}: é utilizado quando o usuário acessa o terminal do controlador em um navegador, onde é possível escrever um novo programa para o controlador, monitorar as leituras e configurá-lo. Por padrão, esse processo habilita a porta de operação TCP 80 ou 8080.
    \item \textbf{Modbus TCP/IP}: é responsável por habilitar a função do protocolo Modbus, respondendo a requisições recebidas por TCP/IP. Por padrão, esse processo habilita a porta de operação TCP 502 ou 1502.
    \item \textbf{Registrador}: também chamado de \textit{logger}, é responsável por registrar os eventos ocorridos durante o tempo de execução do sistema, tais como interferências do usuário, alterações no sistema ou nas leituras.
\end{alineas}
    
\subsection{Rotina de Execução do Sistema}
Quando comparado ao funcionamento comum de um CLP, como apresentado na sessão \ref{sec:principio_funcionamento}, o controlador desenvolvido possui algumas diferenças. 

\begin{figure}[h!]
    \caption{\label{fig:fluxo_programa} Fluxograma de Funcionamento do Controlador.}
    \begin{center}
        \includegraphics[width=15cm,scale=1]{imagens/fluxo_programa.eps}
    \end{center}
\end{figure}

A Figura \ref{fig:fluxo_programa} (na página seguinte) apresenta um fluxograma especializado para o controlador desenvolvido, contendo especializações para o projeto proposto.

Como pode ser observado, a execução do servidor HTTP e do Modbus ocorrem em paralelo a execução do programa principal. No entanto, só são processadas de forma significativa quando ocorre uma requisição para a determinada porta.

Para esse sistema, quando ocorre ``Falha'', um erro grave e não tratado, o temporizador \textit{watchdog} é acionado, forçando a reinicialização do sistema.

\pagebreak

\subsection{Aplicação do Usuário}
Para que o controlador possa exercer propriamente sua função é necessário que o usuário alimente-o com um programa, devendo ser executado durante o tempo de varredura.

Para isso, deve-se utilizar uma linguagem de \textit{scripting}, que não precisa ser compilada em código binário, mas é interpretada em tempo de execução. A vantagem dessa abordagem é que o programa hospedeiro, que executará o código escrito pelo usuário, terá uma maior flexibilidade e controle sobre o que será executado. 

Deve-se ressaltar que em alguns casos, o uso de linguagens de \textit{scripting} pode comprometer o desempenho do programa, dependendo do programa escrito pelo usuário. No entanto, o \textit{hardware} apresentado pode suportar uma boa carga de processamento e manter um tempo resposta aceitável.

\subsection{Linguagem Lua}
Para o desenvolvimento dos \textit{scripts}, o controlador suporta a linguagem Lua: uma linguagem imperativa, procedural, pequena, reflexiva e leve, projetada para expandir aplicações em de uso geral.

Dentre os motivos considerados para a utilização de Lua \cite{Lua2014} destacam-se os seguintes:
\begin{alineas}
    \item \textbf{Estabilidade}: como foi lançada em 1993 e, tornando-se uma linguagem largamente utilizada para aplicações industriais e em sistemas embarcados no decorrer dos anos, sendo considerada bastante estável;

    \item \textbf{Rápida}: dentre diversos comparativos com outras linguagens de \textit{scripting}, Lua é considerada por vários como a mais rápida;

    \item \textbf{Portátil}: Lua é distribuída via um pequeno pacote e compila sem modificações em todas as plataformas que têm um compilador C padrão ANSI (\textit{American National Standards Institute});

    \item \textbf{Embutível}: possui uma API simples que pode ser facilmente embutida em outros sistemas. O que permite comunicar com diversas linguagens de programação;

    \item \textbf{Pequena}: quando compilada em Linux, toda a biblioteca da linguagem ocupa menos que 512~Kb, o que é vantajoso para situações em que não há bastante espaço para armazenamento;
    
    \item \textbf{Livre}: é \textit{software} livre de código aberto, sob licença MIT (\textit{Massachusetts Institute of Technology}), o que significa que pode ser usada para quaisquer propósitos, incluindo propósitos comerciais, sem qualquer custo ou burocracia.
    
    \item \textbf{Programação Concorrente}: a linguagem Lua suporta o uso de \textit{coroutines}, um característica da linguagem que permite o uso de programação concorrente de forma semelhante ao \textit{threads}.
\end{alineas}
 
Além disso, como foi constatado por \citeonline{Coscarelli:2011:Artigo}, a linguagem Lua é considerada de fácil aprendizado, por abstrair questões relacionadas a configurações e \textit{hardware}, permitindo que o usuário foque apenas no algoritmo a ser desenvolvido.

\subsection{Registrador de Eventos}
O registrador de eventos, comumente chamado de \textit{logger}, é um elemento do programa principal responsável por registrar alterações ocorridas no sistema dentro de um determinado período.

Dessa forma, o usuário tem acesso a todos os eventos ocorridos enquanto dispositivo operava. Essa é uma função importante principalmente em termos de segurança, pois é possível observar se um determinado sensor foi acionado e quando.

Deve-se ressaltar que, devido a limitações de armazenamento, um limite de registros deve ser estipulado pelo usuário. No entanto, é possível armazenar seguramente algumas semanas partindo data atual.

\section{Protocolo Modbus}
O protocolo de comunicação Modbus foi desenvolvido pela Gould Modicon (atual Schneider \textit{Electric}) para sistemas de controle de processos. No entanto, sem definir o tipo de interface de comunicação \cite[p.~45]{clarke2004}.

Apesar de ser um protocolo relativamente lento, quando comparado a outros concorrentes, possui a vantagem de de possuir uma grande aceitação no mercado. De forma que aproximadamente 60\% dos fabricantes de dispositivos americanos produzem equipamento compatíveis com o protocolo \cite[p.~45]{clarke2004}.

\subsection{Princípio de Funcionamento}
O protocolo Modbus baseia-se no princípio mestre-escravo, onde um mestre pode estabelecer conexão com até 247 dispositivos escravos \cite[p.~46]{clarke2004}. As transações são do tipo consulta-resposta para um único escravo ou envio sem resposta para vários escravos endereçados.

O protocolo situa-se na camada de Aplicação do modelo OSI, no entanto é possível utilizá-lo em diversas formas de transmissão, como pode ser observador no Quadro~ \ref{table:modbus_osi}.

\begin{table}[htb]
    \caption{\label{table:modbus_osi} Relação entre o Modelo OSI e o Protocolo Modbus.}
    \begin{center}
        \includegraphics[width=15cm,scale=1]{imagens/modbus_osi.eps}
    \end{center}
    \legend{Fonte: Adaptado de \citeonline{Johnson2009}}
\end{table}

\pagebreak

\subsection{Funções Modbus}
Todas as funções suportadas pelo protocolo Modbus são identificadas por um índice, que foram desenvolvidos como comandos de controle para os instrumentos de campo e atuadores.

Os comandos da função Modbus são descritos no Quadro~\ref{table:modbus_codigos}. Deve-se destacar que as funções apresentadas são generalizadas e podem não se aplicar a todos os tipos de Modbus.

\begin{table}[htb]
    \caption{\label{table:modbus_codigos} Códigos e Funções do Protocolo Modbus}
    \center
    \begin{tabular}{| c | l |}
        \hline
        \textbf{Código} & \textbf{Função}
        \\ \hline

        \textbf{1} & Lê os registros de saídas digitais (bobinas).
        \\ \hline
        
        \textbf{2} & Lê os registros de entradas digitais.
        \\ \hline
        
        \textbf{3} & Lê o valor de registros retentivos (analógicas ou memórias).
        \\ \hline
        
        \textbf{4} & Lê os registros de entrada (analógicos).
        \\ \hline
        
        \textbf{5} & Escreve em um único registro (saída discreta).
        \\ \hline
        
        \textbf{6} & Escrita em um único registrador do tipo retentivos.
        \\ \hline
        
        \textbf{7} & Ler o \textit{status} de 8 saídas exceção.
        \\ \hline
        
        \textbf{8} & Diagnóstico.
        \\ \hline
        
        \textbf{11} & Obter o contador de eventos.
        \\ \hline
        
        \textbf{12} & Obter um relatório de eventos.
        \\ \hline
        
        \textbf{15} & Modifica os bits de um registrador (saída discreta).
        \\ \hline
        
        \textbf{16} & Modifica o valor de registradores retentivos.
        \\ \hline
        
        \textbf{17} & Reportar informações específicas de um dispositivo remoto.
        \\ \hline
        
        \textbf{20} & Ler informações de um arquivo.
        \\ \hline
        
        \textbf{21} & Escrever informações em um arquivo.
        \\ \hline
        
        \textbf{22} & Modificar o conteúdo de registradores de espera usando operações lógicas.
        \\ \hline
        
        \textbf{23} & Combina ler e escrever em registradores numa única transação.
        \\ \hline
        
        \textbf{24} & Ler o conteúdo da fila FIFO de registradores.
        \\ \hline
        
        \textbf{43} & Ler informações do dispositivo.
        \\ \hline
        
    \end{tabular}
\end{table}

\subsection{Modbus TCP/IP}
O protocolo Modbus TCP/IP é uma implementação Modbus baseado em TCP/IP. Se relacionado com as camadas OSI, o Modbus é uma implementação de \textit{software} e se encontra na camada de aplicação.